<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="36"><page Index="1"><![CDATA[1]]></page><page Index="2"><![CDATA[SISTEM KOMPUTER
                                                           Kelas X




                                                      PENYUSUN



                                                Musa, S.Kom, M.Pd





                                                      SMA AL MUSLIM
                                                             2023














                                                                                                          2]]></page><page Index="3"><![CDATA[KATA PENGANTAR


                                  Alhamdulillah,  puji  syukur  sepantasnya  kita  haturkan  kepada  Allah
                          SWT, yang telah memberikan petunjuk dan kekuatan kepada penulis dalam

                          menyelesaikan  modul  ini.  Shalawat  serta  salam  teruntuk  Rasulallah  SAW,

                          beserta keluarga, sahabat, dan umatnya hingga akhir zaman.

                                  Atas nama pengurus Kepala Bidang Pendidikan Yayasan Al Muslim,
                          saya mengucapkan terima kasih kepada Sdr. Musa, S.Kom, M.Pd., yang telah

                          menyelesaikan  modul  ini  dengan  sangat  baik.  Semoga  modul  ini  dapat

                          dimanfaatkan  sebagai  bahan  pembelajaran  sehingga  kompetensi  yang

                          diharapkan pada mata pelajaran ini dapat tercapai dengan baik.
                                  Tentunya,  seiring  dengan  perkembangan  ilmu  pengetahuan  dan

                          teknologi,  modul  ini  harus  terus  disempurnakan  agar  peserta  didik  dapat

                          menerima materi yang terbarukan.

                                  Kepada para peserta didik pengguna modul ini, kami berharap dapat
                          mengikuti  setiap  instruksi  yang  disajikan  agar  proses  pembelajaran  dapat

                          berjalan sesuai sistematika yang telah direncakanan. Dengan kesungguhan

                          dan  disiplin  yang  baik,  maka  kompetensi  yang  diharapkan  dapat  tercapai

                          dengan maksimal. Semoga Allah, SWT senantiasa membimbing dan meridai
                          segala upaya kita. Aamiin.






                                                               Bekasi,  Agustus 2022
                                                               Kepala Bidang Pendidikan
                                                               Yayasan Al Muslim


                                                                 Ir. Sahid Hudri

                                                        PRAKATA
                      Bismillahirrahmaanirrahiim.








                                                                                                          3]]></page><page Index="4"><![CDATA[Alhamdulillahirabbil  aalamiin.  Segala  puji  hanya  bagi  Allah  SWT,

                         Penggenggam Hati dan Pemilik Segala Ilmu Pengetahuan. Shalawat dan salam

                         penulis  haturkan  untuk  Baginda  Nabi  Muhammad  SAW,  yang  telah  menjadi
                         penerang jalan hidup manusia di dunia, untuk hidup dalam abadi di akhirat kelak.

                         Modul  ini  disusun  untuk  membantu  peserta  didik  dalam  mempelajari  materi

                         Informatika  khususnya  mengenal  lebih  dalam  system  komputer.  Waktu  yang
                         diperlukan untuk menyelesaikan modul ini adalah  empat kali tatap muka atau

                         sama dengan delapan jam pelajaran. Modul ini memuat kompetensi, memahami

                         interkasi perangkat keras dan troubleshooting, serta dilengkapi dengan soal-soal.

                         Tingkat pemahaman atau penguasaan peserta didik setelah mempelajari modul

                         ini adalah 75%, sedangkan peserta didik yang tingkat penguasaannya kurang dari
                         75%  harus  mengulang  kembali  hingga  mencapai  tingkat  penguasaan  yang

                         ditetapkan.

                                Dengan mempelajari materi modul ini, peserta didik diharapkan mampu
                         menerapkan sikap, pengetahuan, dan keterampilan berbahasa dalam kehidupan

                         sehari-hari.

                                Terima kasih penulis ucapkan kepada semua pihak yang sudah membantu

                         hingga selesai modul ini sehingga dapat dimanfaatkan oleh siswa. Segala saran

                         dan  kritik  penulis  harapkan  untuk  lebih  menyempurnakan  modul  ini  pada
                         penerbitan berikutnya.

























                                                                                                          4]]></page><page Index="5"><![CDATA[DAFTAR ISI



                                                                                                Halaman
                         LEMBAR JUDUL

                                 .............................................................. Error! Bookmark not defined.
                         SISTEM KOMPUTER ................................................................................................... 2

                         KATA PENGANTAR .................................................................................................... 3
                         PRAKATA .................................................................................................................. 3
                         DAFTAR ISI ................................................................................................................ 5

                         GLOSARIUM .............................................................................................................. 6
                         PENDAHULUAN ......................................................................................................... 7
                         Kompetensi Dasar ............................................................................................................. :7
                         Indikator ................................................................................................................... 7

                         A.Komputer dan Komponen Penyusunnya .................................................................. 9
                         1.Sistem Komputer..................................................................................................... 9
                         c.Pengguna .............................................................................................................. 10

                         2.Jenis-Jenis Komputer ............................................................................................ 10
                         B.Interaksi Manusia dan Komputer ........................................................................... 13
                         CKolaborasi dalam Sistem Komputer ........................................................................ 14
                         D.Sistem Operasi ..................................................................................................... 16

                         1.Multitasking .......................................................................................................... 19
                         Aktivitas SK-K10-01-U Simulasi Multitasking (Unplugged) ...................................... 23

                         a.Bagaimana CPU Menjalankan Instruksi Program ..................................................... 25
                         b.Mesin Konseptual Sederhana ................................................................................ 27
                         Aktivitas Sk-K10-02-U Simulasi Eksekusi Peiintah Dalam Mesin Ciptaan Mi. ALGO32

























                                                                                               5]]></page><page Index="6"><![CDATA[GLOSARIUM

                          Komputer       :  adalah peralatan  elektronik  yang  menerima masukan  data,
                                         mengolah data, dan memberikan  hasil  keluaran  dalam  bentuk
                                         informasi, baik itu berupa gambar, teks, suara, maupun video.
                          hardware)  :  adalah  komponen  fisik  pada  komputer  yang  dapat  disentuh,
                                         dilihat atau dipindahkan
                          software) tidak terlihat secara fisik, tetapi berfungsi  dan  dapat  dioperasikan
                                         oleh pengguna melalui antarmuka yang disediakan
                          Perangkat  lunak  adalah  kode-kode  program  yang  dibuat  menggunakan
                                         bahasa  pemrograman.  Kode-kode  tersebut  merupakan
                                         kumpulan  perintah  atau  instruksi  untuk  menjalankan  tugas
                                         tertentu  sesuai  dengan  keinginan  pengguna,  atau  untuk
                                         mengendalikan kerja perangkat keras
                          Arduino adalah platform elektronik open-source berdasarkan perangkat keras
                                         dan  perangkat  lunak  yang  mudah  digunakan,  ditujukan  untuk
                                         membuat proyek interaktif.








































                                                                                                          6]]></page><page Index="7"><![CDATA[PENDAHULUAN

                           Satuan Pendidikan                  : SMA Al Muslim
                           Mata Pelajaran                     : Informatika
                           Kelas                              : X (Sepuluh)
                           Waktu                              : 6 X 45 Menit (2 pertemuan)

                           Kompetensi Dasar       :
                           3.4.  Analisis data dan Memahami bahwa data dapat dikoleksi secara kontinyu
                               dan otomatis melalui berbagai perangkat.
                           3.5.  Memahami aspek privasi  dalam pengumpulan data.

                           Indikator
                            1.  Menjelaskan teknis pengumpulan data melalui berbagai perangkat
                            2.  Menjelaskan aspek privasi dalam pengumpulan data
                            3.  Menerapkan teknik transformasi data dan generalisasi data dalam
                               jumlah besar
                            4.  Menerapkan berbagai cara visualisasi data
                            5.  Mempraktikkan berbagai cara pengumpulan data
                            6.  Menganalisis data dengan dengan sort, filter, pivot table dan data
                               validation




                            Setelah mempelajari bab ini, kalian mampu menjelaskan peran sistem operasi
                            pada  komputer, cara  kerja  komputer dalam  memproses  data, dan  mekanisme
                            internal yang terjadi pada interaksi antara perangkat keras, perangkat lunak, dan
                            pengguna.



                            Pada era digital saat  ini, banyak kegiatan  kita yang bergantung pada  peralatan
                            komputer. Tahukah kalian bahwa komputer bisa membantu kegiatan kita karena
                            adanya sistem komputer yang dibentuk dari komponen-komponen? Bagaimana
                            kerja sistem komputer?
                                                             Integrasi Kurikulum Al Muslim


















                                                                                                          7]]></page><page Index="8"><![CDATA[Gambar 4.1 Peta Konsep Sistem Komputer

                                        Sumber: Dokumen Kemendikbud, 2021




                              Mungkin  kalian  pernah  melihat  bagaimana  peranti  elektronik  bekerja,
                              seperti  mesin  cuci,  mesin  pemotong  rumput,  dll.  Komputer  sebenarnya
                              sama halnya dengan peranti lain, tetapi tampak lebih kompleks. Pekerjaan
                              yang  dilakukan  oleh  komputer  dilakukan  oleh  banyak  komponennya.
                              Komputer  juga  memiliki  arsitektur,  yaitu  tatanan  komponen  yang
                              dirancang oleh pembuatnya. Pada materi ini, kalian akan belajar lebih dalam
                              bagaimana sistem komputer bekerja.
                              komponen komputer, CPU, ALU, perangkat lunak, perangkat keras, sistem
                              operasi




                              Di  jenjang  SMP,  kalian  telah  mengenal  perangkat  keras  dan  perangkat
                              lunak. Perangkat tersebut dapat dijumpai sehari-hari di sekitar masyarakat
                              yang  sudah  memanfaatkan  TIK  untuk  membentuk  sebuah  sistem
                              komputasi yang siap dimanfaatkan oleh pengguna. Selain itu, kalian juga








                                                                                                          8]]></page><page Index="9"><![CDATA[telah memahami pentingnya sistem operasi sebagai perangkat lunak yang
                              akan melayani perangkat keras dan perangkat lunak aplikasi yang dipakai
                              oleh pengguna. Di kelas X, kalian diajak untuk menjenguk lebih dalam ke
                              dalam “mesin” komputer.

                        A. Komputer dan Komponen Penyusunnya

                            Secara    umum,      komputer     adalah
                            peralatan  elektronik  yang  menerima
                            masukan  data,  mengolah  data,  dan
                            memberikan  hasil  keluaran  dalam
                            bentuk  informasi,  baik  itu  berupa
                            gambar,  teks,  suara,  maupun  video.
                            Secara  sederhana,  sebuah  komputer
                            menerima           masukan           dari
                            perantimasukan,  memproses  masukan
                            tersebut,  dan  menghasilkan  output.
                            Gambaran  umum  sebuah  komputer
                            Gambar  4.2  Diagram  Blok  Konseptual
                            Komputer        Sumber:        Dokumen
                            Kemendikbud,2021
                            tampak pada Gambar 4.2, di mana “data” (teks, suara, klik, sentuhan, atau
                            lainnya) dari peranti masukan akan diproses oleh Central Processing Unit (CPU)
                            untuk menghasilkan output berupa tampilan informasi, sinyal reaksi, dll. yang
                            direpresentasikan melalui peranti keluaran.

                           1.  Sistem Komputer
                               Sistem Komputer terdiri atas beberapa bagian berikut.
                               •  Perangkat Keras (Hardware)
                               •  Perangkat Lunak (Software)
                               •  Pengguna
                                      Semua komponen tersebut saling mendukung sehingga komputer
                               dapat beroperasi.  Perangkat  keras  komputer  membutuhkan  perangkat
                               lunak agar komputer bisa dihidupkan dan difungsikan. Jika hardware yang
                               tidak  disertai software,  komputer  hanyalah  sebuah  mesin  yang  tidak
                               berguna. Hal ini
                               dikarenakan  software  tercipta  untuk  menulis  fungsionalitas  pada
                               komputer tersebut sehingga terciptalah sebuah komputer yang memiliki
                               fungsi untuk digunakan. Hardware saja ibarat tubuh manusia tanpa jiwa.

                               a.  Perangkat Keras (Hardware)
                                   Perangkat  keras  komputer  (hardware)  adalah  komponen  fisik  pada
                                   komputer  yang  dapat  disentuh,  dilihat  atau  dipindahkan.  Contoh
                                   perangkat  keras  ialah mouse,  harddisk,  processor,  RAM,  printer,








                                                                                                          9]]></page><page Index="10"><![CDATA[scanner dll.

                               b.  Perangkat Lunak (Software)
                                   Perangkat lunak komputer (software) tidak terlihat secara fisik, tetapi
                                   berfungsi dan dapat dioperasikan oleh pengguna melalui antarmuka
                                   yang  disediakan. Fungsinya  ialah  untuk  menjembatani  pengguna
                                   dengan perangkat keras. Perangkat lunak adalah kode-kode program
                                   yang  dibuat  menggunakan  bahasa  pemrograman.  Kode-kode
                                   tersebut  merupakan  kumpulan  perintah  atau  instruksi  untuk
                                   menjalankan tugas tertentu sesuai dengan keinginan pengguna, atau
                                   untuk  mengendalikan  kerja  perangkat  keras.  Jika  sebuah  sistem
                                   komputer diibaratkan manusia, perangkat keras adalah “otak” dan
                                   perangkat  lunak  adalah  “pikiran”.  Contoh  perangkat  lunak  ialah
                                   sistem operasi, aplikasi (app), dll.

                                   Sistem operasi yang banyak dipakai saat ini ialah MS Windows, MacOS,
                                   dan  Linux,  sedangkan  perangkat  lunak  lain  yang  menjadi  sistem
                                   operasi ponsel pintar adialah Android.

                               c.  Pengguna
                                   Pengguna adalah orang yang menggunakan atau mengoperasikan
                                   komputer. Pemahaman  lebih  lanjut  tentang  pengguna,  dapat
                                   ditemukan pada materi Dampak Sosial Informatika.

                           2.  Jenis-Jenis Komputer
                               Berdasarkan  ukurannya,  komputer  dibagi  menjadi  beberapa  jenis
                               antara lain seperti ditunjukkan pada penjelasan berikut.
                                ffiicrocomputer (Komputei Mikio)
                                Komputer  mikro  merupakan  komputer  yang  memiliki  ukuran  paling
                                kecil  dibandingkan  dengan  jenis  komputer  lainnya  dan  menggunakan
                                microprocessor sebagai CPU atau unit pemrosesan utama. Contoh dari
                                komputer mikro antara lain Ultrabook, permainan konsol, telepon pintar
                                dan Tablet.  Karena  ukuran  yang  kecil  dan  harga  yang  lebih  murah
                                dibandingkan dengan  jenis  komputer  lainnya,  komputer  mikro  paling
                                banyak digunakan dalam kehidupan sehari-hari.
                                    Beberapa komputer bahkan dalam bentuk papan tunggal (single board
                                circuit, SBC) yang berukuran kecil, misalnya yang populer ialah raspberry pi
                                dan  arduino.Raspberry  Pi,  sering  disingkat  Raspi,  ialah  SBC  yang
                                seukuran  dengan  kartu  kredit  yang  dapat  digunakan  untuk
                                menjalankan program perkantoran, permainan komputer, dan sebagai
                                pemutar  media  hingga  video  beresolusi  tinggi.  Raspberry  Pi
                                dikembangkan  oleh  yayasan  nirlaba, Raspberry  Pi  Foundation,  yang
                                digawangi sejumlah  pengembang  dan  ahli  komputer  dari  Universitas
                                Cambridge, Inggris (https://www.raspberrypi.org/)










                                                                                                         10]]></page><page Index="11"><![CDATA[Gambar 4.3 Contoh  Microcomputer
                                        Arduino  adalah  platform  elektronik  open-source  berdasarkan
                                  perangkat keras dan perangkat lunak yang mudah digunakan, ditujukan
                                  untuk membuat proyek interaktif. Papan arduino dapat membaca input
                                  dan  menghasilkan  sinyal output yang mengaktivasi motor, menyalakan
                                  LED,  atau  lainnya.  Arduino  dapat  diprogram  dengan  mudah.  Karena
                                  kemudahan dan harganya yang murah, arduino dapat ditemui mulai dari
                                  papan 8-bit sederhana hingga produk untuk aplikasi IoT, perangkat yang
                                  dapat    dikenakan,   pencetakan     3D,    dan   embedded  system.
                                  (https://www.arduino.cc/)

                                  Komputei Peisonal (PC, Personal Computer)
                                  Komputer  personal  atau  PC  memiliki  ukuran  yang  lebih  besar  dari
                                  komputer  mikro  dan  memiliki  kemampuan  penyimpanan  dan
                                  pengolahan data yang lebih besar dibandingkan dengan komputer mikro,
                                  dan dibuat untuk penggunaan personal. PC dapat berbentuk desktop PC
                                  (dirancang untuk ditaruh di meja),














                                          Gambar 4.4 Contoh Personal Computer
                                          atau untuk dapat dijinjing dan dibawa-bawa (laptop).

                            ffiini PC
                            Merupakan  komputer  “peralihan”  dari  komputer
                            personal  ke  komputer mini  yang  dipakai  di  industri.
                            Biasanya,  dipakai  untuk  industri  kecil  atau  personal
                            untuk keperluan profesional atau industri kecil.
                                    Gambar 4.5 Contoh Mini PC, Coffee Lake-U-based Bean Canyon Intel
                                    NUC8i5BEK2









                                                                                                         11]]></page><page Index="12"><![CDATA[ffiinicomputer
                            Berbeda dengan komputer personal, komputer mini
                            berukuran  lebih  besar,  dan  mempunyai  kapasitas
                            memori  maupun  pemroses  yang  lebih  besar.
                            Komputer  mini  dipakai  menunjang  kebutuhan
                            pengolahan  informasi  perusahaan  skala  menengah.
                            Saat  ini,  komputer  mini  kurang  populer  dan  makin
                            sedikit  digunakan  karena  perusahaan  lebih  praktis
                            untuk  menyewa  komputer di  cloud yang memudahkan
                            pemeliharaannya.

                                             Gambar 4.6 Contoh Minicomputer PDP-8e Minicomputer
                                             System




                            Komputei ffiainfirame
                            Komputer  ffiainframe  berukuran  lebih  besar
                            dibandingkan  dengan  komputer  dan  biasanya
                            digunakan  oleh  perusahaan-perusahaan  besar
                            sebagai  server  (peladen).Gambar  4.7  Salah  satu
                            contoh Komputer Mainframe IBM z Systems z13.

                            Supercomputer
                            Dibandingkan dengan komputer lainnya, supercomputer memiliki ukuran
                            yang paling besar dan memiliki kapasitas pengolahan  data  dan  kinerja
                            yang paling kuat. Super Komputer memiliki kemampuan untuk melakukan
                            triliunan perintah atau instruksi per detik yang
                            dapat  dihitung  dalam  FLOPS  (Floating  Point  Operation per Second).
                            Sama  seperti  minicomputer  dan  mainframe,  pengguna  super
                            komputer  biasanya  ialah  perusahaa  atau  organisasi  besar, misalnya
                            NASA yang yang nggunakannya dalam










                                                                     bahkan sudah menjadi “asisten”















                                                                                                         12]]></page><page Index="13"><![CDATA[Gambar 4.9 Abstraksi Interaksi Perangkat Keras, Perangkat Lunak,

                                    dan Pengguna Sumber: Dokumen Kemendikbud, 2021


                          B.  Interaksi Manusia dan Komputer

                              Sebuah sistem komputasi terdiri atas perangkat keras dan perangkat lunak
                              yang saling berinteraksi. Interaksi antarmuka seringkali digunakan untuk
                              menghubungkan  perangkat  satu  dengan  perangkat  lainnya,  mulai  dari
                              perangkat masukan dan keluaran yang dikendalikan oleh sistem operasi,
                              dan kemudian dapat ditambahkan berbagai aplikasi yang dapat dipakai oleh
                              pengguna.
                                  Berbagai macam jenis interaksi dapat dilakukan oleh pengguna dengan
                              sistem komputer, di antaranya seperti berikut.

                          1.  Berbasis GUI (Graphical User Interface)
                              Merupakan  antarmuka  yang  menggunakan  menu  grais  untuk
                              memudahkan pengguna berinteraksi  dengan  komputer.  GUI  merupakan
                              antarmuka pada sistem operasi komputer yang menggunakan menu grais.
                              Pengguna berinteraksi melalui ikon, menu, dialog dengan button dan text
                              box,  radio  button  (untuk  satu  pilihan),  atau  checkbox  (untuk  banyak
                              Pilihan).

























                                                                                                         13]]></page><page Index="14"><![CDATA[(a)                 (b)               (c)                    (d)



                       Gambar 4.10 Antarmuka Berbasis Grafis (a) Ikon pada ponsel, (b) Menu, (c) Dialog,
                                     textbox, dan button, (d) checkbox dan radio button
                                           Sumber: Dokumen Kemendikbud, 2021


                        2.  Antarmuka Berbasis Perintah (Command Line Interface/CLI)
                            Sistem  operasi  berbasis  CLI
                            merupakan  tipe  antarmuka
                            melalui           text-terminal.
                            Pengguna           menjalankan
                            perintah  dan
                            program di sistem operasi tersebut dengan  cara  mengetikkan  baris- baris
                            tertentu.

                        3.    Melalui Suara (Audio)

                              Gambar 4.11 Contoh Antarmuka Berbasis Perintah (CLI) Sumber: Dokumen
                              Kemendikbud, 2021

                              Antarmuka      menggunakan       suara    memungkinkan        pengguna
                              mengucapkan sesuatu dan hasilnya akan direkam, dalam bentuk format
                              audio.  Antarmuka  ini  hanya  dimungkinkan  jika  perangkat  keras
                              menyediakan perekam suara dan melalui aplikasi.

                        4.  Melalui Gambar (Video)
                            Antarmuka  menggunakan  gambar  hanya  dimungkinkan  jika  perangkat
                            keras menyediakan kamera. Kamera akan merekam gambar dan melalui
                            aplikasi akan menyimpan gambar dalam format video.

                        5.  Melalui Berbagai Piranti Masukan Lainnya
                            Selain  melalui  perangkat  lunak,  pengguna  dapat  berinteraksi  langsung  ke
                            komputer  melalui  piranti  masukan,  seperti  yang  dijelaskan  sebelumnya
                            (keyboard, joystick, mouse, touchpad, layar sentuh, keyboard virtual, dll).


                          C.  Kolaborasi dalam Sistem Komputer
                              Dari semua uraian di atas, terlihat bahwa di dalam sebuah sistem komputer,
                              perangkat keras berkolaborasi dengan perangkat lunak aplikasi atau piranti
                              lain  melalui  sistem  operasi.  Sistem  Operasi  pun  berkolaborasi  dengan
                              aplikasi untuk berinteraksi dengan pengguna.
                              Kolaborasi  itu  menghasilkan  sebuah  sistem  komputasi  yang  akan









                                                                                                         14]]></page><page Index="15"><![CDATA[bermanfaat bagi pengguna. Komputer tunggal seperti seorang manusia,
                              yang  di  dalam  tubuhnya  beroperasi  sistem-sistem  yang  berfungsi  sesuai
                              peran  dari  setiap  organ  tubuh.  Pikiran  manusia  akan  menggerakkan
                              anggota tubuh seperti tangan dan kaki karena adanya sistem syaraf. Indra
                              penglihat,  peraba,  perasa  akan  memberikan  signal  kepada  sistem syaraf
                              untuk membuat manusia bereaksi, bergerak, dan melakukan tindakan. Inilah
                              yang menjadi dasar manusia menciptakan robot-robot yang bertindak dan
                              berperilaku sesuai program yang disimpan dalam robot tersebut.

                                    Pada  sistem-sistem  otonom,  sistem  komputasi  tidak  hanya
                              berkomunikasi dengan  manusia,  tetapi  juga  berinteraksi  dengan  alam
                              sekitarnya.  Perekam  gambar,  suara,  dan  signal  lainnya  akan  dapat
                              mengirimkan data ke sistem untuk diolah. Inilah dasar dari sistem IoT (Internet
                              of Things) di mana di sekeliling manusia dipasang perangkat-perangkat yang
                              mampu  menangkap  data  dan  mengirimkan ke komputer. Dalam sebuah
                              komputer,  komponen-komponennya  saling  berhubungan.  Demikian  juga
                              antara  satu  komputer  dan  komputer  lainnya akan berhubungan melalui
                              jaringan, mulai dari jaringan lokal sampai jaringan global internet. Berikut
                              penjelasan ringkas kolaborasi tersebut.


                              Bahwa dalam sistem komputer, terjadi interaksi dan kolaborasi. Ini dapat
                              dijumpai dalam kehidupan sehari-hari, seperti software yang digunakan di
                              sebuah toko, warnet, kantor, rumah  sakit,  dan  sebagainya.  Seperti  ketika
                              melakukan instalasi program aplikasi penggajian (payroll) di  komputer  atau
                              laptop kantor yang datanya masih perlu diolah dengan pengolah lembar
                              kerja. Contoh lainnya ialah ketika membeli laptop baru dan akan membuat
                              laporan di dalamnya, perlu menginstal sistem operasi terlebih dulu, sebelum
                              aplikasi pengolah kata. Hal ini  menunjukkan  bahwa  kedua  software  di  atas
                              saling  bekerja  sama  satu  sama  lainnya,  sebuah software bergantung pada
                              software lainnya.

                               Salah satu contoh dari interaksi hardware dengan sesama hardware ialah
                           saat kita mencolokkan sebuah perangkat kerasGambar 4.12 Valkyrie, Humanoid
                                                     Buatan NASA

                                        Sumber: Dokumen Kemendikbud, 2021
                         dengan perangkat keras lain. Misalnya, mencolokkan flashdisk atau mouse ke
                         komputer. Saat kita mengambil photo menggunakan webcam yang ada pada
                         komputer dan kemudian hasilnya akan dicetak menggunakan printer, apakah ini
                         interaksi  antarperangkat  keras?  Pada  kasus  ini,  webcam  akan  mengirimkan
                         gambar ke komputer, dan gambar yang akan dicetak ke printer dibuka oleh
                         aplikasi  lain.  Interaksi  webcam  dan  memori  komputer  dilakukan  melalui
                         sistem  operasi  yang  dijalankan  pada  komputer.  Interaksi  antarperangkat
                         keras ini membutuhkan perangkat lunak sebagai perantara.









                                                                                                         15]]></page><page Index="16"><![CDATA[Interaksi  antarmuka  hardware  dan  software  terlihat  sedikit  lebih  rumit
                         karena software harus dirancang dan dibuat agar dapat mengenali atau dikenali
                         oleh hardware. Contohnya, sebelum menggunakan printer, biasanya pengguna
                         akan  memasang  sebuah  program  yang  disebut  driver  agar  komputer  dapat
                         untuk  mengenali  printer.  Driver  pada  komputer  adalah  komponen  system
                         software yang berfungsi sebagai perangkat komunikasi antara sistem operasi
                         dan hardware. Driver menggunakan kode biner untuk memerintah hardware
                         melakukan perintah yang diberikan oleh sistem operasi  dan  mengambil data
                         yang  dikirimkan  oleh  hardware.  Begitu  juga  selanjutnya,  sistem  operasi
                         memberikan data ke printer agar printer bekerja mencetak dokumen. Program
                         yang  akan  dipasang  ialah  termasuk  software, dan  printer yang  dihubungkan
                         dengan  komputer  atau  laptop  sebagai  hardware.  Dapat  disimpulkan,  telah
                         terjadi hubungan yang memerlukan antarmuka antara software, komputer atau
                         laptop, dan pengguna.
                               Contoh lainnya ialah ketika akan bermain musik. Kita dapat menggunakan alat
                         tambahan  menyerupai  flashdisk  (Makey  Makey,  misalnya  pada  modul  https://
                         brainsintheclouds.eu/?page_id=159)  yang  dapat  ditancapkan  ke  komputer,
                         kemudian dengan sebuah kabel, dapat disambungkan ke pisang, wortel, jeruk,
                         alumunium, dan sebagainya. Untuk memainkannya, dapat membuka situs web atau
                         aplikasi tertentu, lalu menyentuh barang yang disambungkan dengan kabel, dan
                         musik  pun  dapat  dimainkan.  Ketika  akan  bermain  aplikasi  permainan
                         menggunakan ponsel, pasti membutuhkan software aplikasi permainan tersebut
                         sehingga terjadi interaksi antarmuka antara ponsel sebagai hardware dan software
                         aplikasi permainan.

                        D.  Sistem Operasi
                         Sistem operasi (OS) adalah perangkat lunak sistem yang mengelola perangkat
                         keras komputer, sumber daya perangkat lunak, dan
                         menyediakan layanan umum untuk program komputer.
                         Sistem operasi berfungsi untuk mengendalikan, mengontrol atau memberikan
                         koneksi antarperangkat keras komputer.















                        Gambar 4.13 Beberapa Contoh Sistem Operasi Sumber: Dokumen
                           Kemendikbud, 2021









                                                                                                         16]]></page><page Index="17"><![CDATA[Contoh dari sistem operasi ialah MS Windows, Linux, MacOS, Android, iOS, dan
                           sebagainya. Sistem operasi berfungsi untuk mengelola proses, memori utama,
                           mengelola file, mengelola penyimpanan sekunder, serta melakukan proteksi dan
                           keamanan.

                           Setelah komputer yang sudah diinstal sistem operasi MS Windows dihidupkan
                           dan proses booting (penyalaan awal komputer) selesai, secara otomatis,
                           sistem akan mengarahkan ke login MS Windows. Namun, jika baru untuk
                           pertama kalinya dan tidak menggunakan password, tampilan login MS
                           Windows akan dilewati dan berlanjut ke tampilan desktop.














                         Gambar 4.14 Alur Sistem Operasi pada Komputer dan “Lapisan Bawang” Sistem

                                                 Komputer Sumber: Dokumen Kemendikbud, 2021
                             Pada  saat  sebuah  komputer  dalam  keadaan  hidup,  Sistem  Operasi  (SO)
                         hidup  di  atas  perangkat  keras  dan  mengendalikan  perangkat  keras  serta
                         melayani perangkat lunak. Saat sebuah komputer dalam keadaan mati, tentu
                         Sistem  Operasi  mati.  Lalu,  bagaimana  Sistem  Operasi  mulai  dihidupkan  saat
                         perangkat keras mulai dihidupkan? Pernahkah kalian memikirkan “chicken and
                         egg problem” ini?
                             Semua program komputer termasuk Sistem Operasi dimuat dalam CPU saat
                         dijalankan (hal ini  akan  dijelaskan  pada  bagian  berikutnya).  Pada  saat  sebuah
                         komputer dihidupkan, CPU-nya belum mengandung program. Proses menyalakan
                         komputer dan membuat Sistem Operasi  mulai bekerja disebut booting. Booting
                         adalah urutan startup (membangunkan) Sistem Operasi komputer saat dinyalakan.


                               Pada  saat  booting,  semua  komponen  perangkat  keras  dalam  komputer
                         dibangunkan. Ada 5 langkah penting saat booting: daya (power) dihidupkan, POST
                         (Power On Self Test), memuat BIOS (Basic  Input  Output System), memuat sistem
                         operasi, kemudian perangkat keras mengalihkan kontrol ke Sistem Operasi.

                               Fungsi Sistem Operasi secara lebih rinci dapat dijelaskan sebagai berikut.
                               1.    Menyediakan  antarmuka  ke  pengguna  untuk  berinteraksi  dengan
                                   komputer. Tanpa antarmuka yang mudah digunakan, komputer akan
                                   sulit untuk digunakan.
                               2.  Mengendalikan input dan output.
                               3.  Mengelola perangkat keras dan periferal.








                                                                                                         17]]></page><page Index="18"><![CDATA[Pada  saat  pengguna  mengetik di keyboard, aplikasi yang dipakai akan bekerja
                         sama  dengan Sistem  Operasi  untuk  menangani  signal  dari  keyboard  untuk
                         diproses.  Misalnya,  saat  menggunakan  pemroses  kata,          mouse  yang
                         digerakkankursornya  akan  terlihat  di  layar,  huruf-huruf  yang  diketikkan  dari
                         keyboard (perangkat input) akan muncul di layar monitor (perangkat keluaran).
                         Pada  modul AP, saat  kalian  membaca  sebuah  nilai variabel, aplikasi  menunggu
                         sampai pengguna mengetikkan data yang dibaca, dan program akan memroses
                         data yang diketikkan sesuai dengan algoritma program kalian. Sistem Operasi
                         akan menjadi perantara program aplikasi untuk berinteraksi dengan keyboard
                         atau perangkat input/output lainnya.
                          4.  Mengelola pemuatan perangkat lunak dan menjalankan perangkat lunak.
                              SO  menjalankan  program  aplikasi  agar  dapat  berfungsi  dengan  baik.
                              Program  aplikasi  dirancang  untuk  dapat berfungsi  di  atas  sistem operasi
                              tertentu.  Hal  ini  memungkinkan  program  aplikasi  mendapat keuntungan
                              dari  koneksi  dan  fungsi  perangkat  keras  yang  tersedia  melalui  sistem
                              operasi karena aplikasi yang sama dapat dijalankan pada perangkat keras
                              yang berbeda-beda.
                           5.  Mengelola  file  (copy,  save,  sort,  delete).  Sistem  Operasi  mengelola  sistem
                               pengarsipan  file  yang  dibuat  untuk  mengatur  file  dan  direktori  (folder).
                               Adanya  sistem  file inimenyediakancarayangkonsistenuntukmenyimpan dan
                               mengambil data. Sistem Operasi juga bertanggung jawab atas penamaan,
                               penyortiran,  penghapusan,  pemindahan,  dan  penyalinan  file/folder (atas
                               permintaan pengguna). Sistem Operasi mengelola sebuah Tabel   pencarian
                               yang    digunakan    untuk    menghubungkan    nama    file/  folder  dan  lokasi
                               penyimpanan.  Pengelolaan  file  dan  folder  ini  dilakukan  SO  seperti  kalian
                               mengelola Buku Kerja Siswa.
                           6.  Menangani  interupsi  dan  kesalahan  (error).  Beberapa  program  dapat
                               disimpan dalam RAM pada waktu bersamaan, tetapi prosesor hanya dapat
                               memproses  satu  per  satu.  Melalui  penggunaan  sinyal  interupsi  yang
                               reguler, Sistem Operasi dapat mengatur permintaan penggunaan prosesor
                               dan  menentukan  prioritas  program  yang  dijalankan.  Hal  ini  membuat
                               seakan-akan  CPU  menangani        lebih  dari  satu  program  sekaligus
                               (multitasking).  Sistem  Operasi  juga  dapat mendeteksi  kesalahan yang
                               biasanya ditangani tanpa perlu mengingatkan pengguna.
                           7.  Mengelola  prosesor.  Sistem  Operasi  juga  mengelola  CPU.  Saat  sebuah
                               program aplikasi diaktifkan, Sistem Operasi memuat program tersebut ke
                               memori  (RAM)  dan  CPU  akan  mengeksekusinya  (penjelasan  detail
                               mengenai eksekusi program akan dijelaskan dalam pembahasan  tentang
                               mesin  konseptual  sederhana).  CPU  kemudian  diinstruksi  oleh  Sistem
                               Operasi  untuk menjalankan program. Jadi, SO bekerja sama dengan CPU
                               untuk menjalankan sebuah program. Pada saat multitasking (menjalankan
                               banyak program sekaligus), Sistem Operasi mengatur penggunaan waktu








                                                                                                         18]]></page><page Index="19"><![CDATA[prosesor  dengan  menggilir  pekerjaan.  Bagian  Sistem  Operasi  yang
                               mengelola penggiliran CPU disebut  scheduler (penjadwal).
                           8.  Mengelola  memori.  Sistem  operasi  bertanggung  jawab  untuk
                               mentransfer  program  ke  memori  dan  dari  memori.  Sistem  Operasi
                               melacak penggunaan memori dan memutuskan berapa banyak yang
                               harus  diberikan  untuk  setiap  program.  Sistem  Operasi  juga
                               memutuskan apa yang terjadi jika tidak ada cukup memori.
                           9.  Mengelola  keamanan.  Sistem  Operasi  bertanggung  jawab  atas
                               pembuatan akun pengguna dan kata sandi serta penerapannya. Sistem
                               Operasi  juga  dilengkapi  dengan  banyak  program  utilitas, termasuk
                               firewall.
                          10.  Menangani komunikasi dengan jaringan.
                                  Dari semua fungsi di atas, kalian dapat membayangkan, bahwa sebuah
                              SO  pun  terdiri  atas  komponen-komponen  dengan  tugasnya  masing-
                              masing. Setiap komponen akan menjalankan tugas sesuai fungsinya yang
                              spesiik. Pada kegiatan berikut ini, kalian akan lebih memahami salah satu
                              fungsi  Sistem  Operasi  dengan  menjalankan  tugas  scheduler,  yang  mirip
                              dengan tugas- tugas manusia menangani pekerjaan. Seperti halnya kalian
                              berbagi  peran  dalam  mengerjakan  sebuah  tugas,  Sistem  Operasi  terdiri
                              atas komponen- komponen dengan peran masing-masing yang disebutkan
                              di atas, yang secara keseluruhan berfungsi sebagai Sistem Operasi.

                              1.    Multitasking
                              Kalian  tentu  pernah  melakukan  “multitasking”,  yaitu  mengerjakan
                              beberapa pekerjaan sekaligus, misalnya sambil merajut, nonton TV, bahkan
                              sesekali menengok HP. Sambil  menyapu,  kalian  mendengarkan  musik
                              bahkan  ikut  bernyanyi.  Manusia  mempunyai  kemampuan  multitasking,
                              walaupun  untuk  beberapa  kondisi,  perlu  dilakukan  dengan  hati-hati,
                              misalnya  sangat  berbahaya  menonton  video  sambil  menyetir  mobil.
                              ffiultitasking  yang  tidak  dikendalikan    dengan    baik,    belum    tentu
                              menambah   efisiensi   dan   hasilnya  belum  tentu  baik.  Misalnya,  belajar
                              sambil menonton sepak bola dapat memecah perhatian sehingga kalian
                              tidak  belajar  dengan  baik.  Ketika  kalian  sedang  belajar  sambil
                              mendengarkan lagu, kalian berhenti ketika ibu memanggil untuk  makan
                              malam (ini yang disebut interupsi).

                                  Sebuah komputer yang sedang melakukan multitasking, misalnya saat
                              penggunanya  sedang  menjalankan  aplikasi  pengolah  kata,  aplikasi
                              pengolah lembar  kerja,  aplikasi  presentasi,  dan  aplikasi  Paint  untuk
                              menggambar.


                              Pengguna  memindahkan  sepotong  teks dari satu aplikasi ke lainnya lewat
                              clipboard yang sebetulnya juga sebuah “aplikasi”. Diam-diam, jam yang tertulis
                              di pojok layar juga sedang bekerja. Jika sedang terhubung ke jaringan, tiba-
                              tiba  email  masuk  dan  komputer  menampilkan  pesan. Komputer  dan  SO







                                                                                                         19]]></page><page Index="20"><![CDATA[sangat “sibuk”, bukan?






















































































                                                                                                         20]]></page><page Index="21"><![CDATA[(Sumber: Dokumen Kemdikbud, 2021)
                             Seperti dijelaskan di atas, salah satu fungsi sistem
                         operasi ialah menangani multitasking. Sistem Operasi
                         tidak menangani multitasking seperti manusia  karena
                         komputer  hanya  mempunyai  satu  prosesor,  dan
                         prosesor  itu  yang  menjalankan  program  (lihat  aktivitas  mesin  super
                         konseptual tentang bagaimana CPU menjalankan program dengan langkah
                         sangat rinci).

                             Sistem  Operasi  dapat  melakukan  multitasking  dengan  menjalankan
                         algoritma “round robin” (RR). Ya, sebuah algoritma karena Sistem Operasi
                         adalah sebuah program juga. Prinsip dari algoritma penjadwalan round robin
                         dijelaskan sebagai berikut.
                             Round-Robin  (RR) ialah  salah satu  algoritma yang digunakan  oleh  penjadwal
                         proses (process scheduler) dalam sebuah sistem operasi. Pada algoritma RR,
                         ditentukan suatu slot waktu (time slice) yang akan dialokasi ke setiap proses
                         dalam porsi yang sama dan dalam urutan melingkar, menangani semua proses
                         tanpa  prioritas.  Penjadwalan  RR  sederhana,  dan  mudah  diterapkan.
                         Penjadwalan  RR  dapat diterapkan  pada  masalah  penjadwalan lainnya, seperti
                         penjadwalan paket data di jaringan komputer. Nama algoritma ini berasal dari
                         prinsip round-robin, di mana setiap orang mengambil bagian yang sama dari
                         sesuatu secara bergantian.
                             Agar  proses  dikerjakan  secara  adil,  penjadwal  RR  memberikan  setiap
                         pekerjaan slot waktu atau penyisihan waktu CPU, dan menginterupsi pekerjaan
                         belum  selesaikan  saat  itu.  Pekerjaan  dilanjutkan  saat  slot  waktu  berikutnya
                         ditetapkan  bagi  proses  itu.  Jika  proses  selesai  atau  mengubah  statusnya
                         menjadi  menunggu  selama  slot  waktu  yang  diberikan,  penjadwal  memilih
                         proses pertama dalam antrean siap untuk dieksekusi. Dengan tidak ada banyak
                         pekerjaan yang dilakukan, atau jika slot waktu relatif besar terhadap ukuran
                         pekerjaan,  proses  yang  menghasilkan  pekerjaan  besar  akan  lebih  banyak
                         dikerjakan daripada proses lainnya.
                                Misalnya, jika slot waktu ialah 100 milidetik (mili second/ms), dan job1
                         membutuhkan  total  waktu  250  ms  untuk  menyelesaikannya,  penjadwal  RR
                         akan menangguhkan pekerjaan setelah 100 ms dan memberikan waktu pada
                         pekerjaan  lain  di  CPU.  Setelah  pekerjaan  lain  memiliki  bagian  yang  sama
                         (masing-masing 100 ms), job1 akan mendapatkan alokasi waktu CPU lain dan
                         siklus akan berulang. Proses ini berlanjut hingga pekerjaan selesai dan tidak
                         membutuhkan waktu lagi di CPU.

                         Ada dua pendekatan algoritma untuk menyelesaikan RR scheduler.
                         Algoritma Pertama (dengan algoritma ini, CPU tidak pernah berhenti)
                          1.  Selama periode satu slot waktu (kuantum): jika ada job selesai, hapus dari
                              antrean, ambil berikutnya.








                                                                                                         21]]></page><page Index="22"><![CDATA[2.  Di akhir satu kuantum: antrekan kembali, ambil giliran berikutnya

                        Algoritma Kedua
                          1.  Selama Periode Satu Kuantum: Jika Ada Job Selesai, Hapus Dari Antrean,
                              Tunggu Sampai Akhir Kuantum.
                          2.  Di Akhir satu kuantum: antrekan kembali, ambil giliran berikutnya.

                         Tabel berikut menunjukkan waktu kedatangan dan waktu eksekusi dari
                         beberapa proses, dengan slot 100 ms dan eksekusi dari proses-proses tersebut.

                         Tabel 4.1 Waktu Kedatangan dan Eksekusi Proses
                                 Kuantum = 100 ms

                                    Proses    Waktu             Waktu Eksekusi
                                              Kedatangan        (ms)
                                  P0          0                250
                                  P1          50               170
                                  P2          120              70
                                  P3          170              100
                                  P4          200              130
                                  P5          350              50
                                             Total            770




















                                                          (a)












                                                          (b)








                                                                                                         22]]></page><page Index="23"><![CDATA[Gambar 4.15 (a) Simulasi Penjadwalan Proses, (b)
                                  Simulasi CPU Sumber: Dokumen Kemendikbud,2021

                            Nah,  perancang  sistem  dapat  mengatur  kuantum  yang  optimal  jika
                            perilaku  pekerjaan (job) yang harus ditangani oleh komputer diketahui. Ini
                            membutuhkan berpikir komputasional. Pada komputer personal, hal ini tidak
                            penting.

                            Namun, dalam sebuah sistem komputer mainframe atau sistem komputasi
                            dengan  banyak  mesin  yang  melayani  banyak  pengguna  dengan
                            karakteristik masing-masing, mengoptimasi pelaksanaan pekerjaan menjadi
                            sangat penting.

                            Interpretasi Diagram!

                              Jawablah peítanyaan beíikut ini.
                                  Mengacu ke simulasi eksekusi teísebut, pekeíjaan (píoses) mana yang
                                  selesai teílebih dahulu  dan mana yang selesai paling akhií?
                                  Kesimpulan apa saja yang kalian dapatkan?
                                  Daíi  dua  algoíitma  yang  dijelaskan  di  atas,  algoíitma  mana  yang
                                  dipilih?
                              Kalian juga dapat membuat diagíam eksekusi yang lebih visual dengan
                              sticky notes, untuk mempeímudah inteípíetasinya.






                            Aktivitas Kelompok
                            Aktivitas SK-K10-01-U Simulasi Multitasking (Unplugged)
                            Pada aktivitas  ini,  kalian  berlatih  untuk  menerapkan  sistem  multitasking
                            dengan menggunakan simulasi dan permainan peran (role play).

                            Apa yang kalian perlukan?
                          1.  Papan tulis atau whiteboard
                          2.  Spidol boardmarker berwarna atau kapur berwarna
                          3.  Sticky note berwarna

                         Langkah-Langkah:
                          1.  Setiap kelompok akan berbagi.
                          a.  Berperan sebagai “scheduler” (penjadwal) yang merupakan bagian dari SO.
                              Scheduler mengelola permintaan layanan dan antrean, mencatatnya dalam
                              lembar catatannya. Setiap job yang datang akan memberi tahu sebelumnya
                              berapa lama waktu eksekusi yang dibutuhkannya.









                                                                                                         23]]></page><page Index="24"><![CDATA[b.  CPU  (yang  menjalankan  job,  menahannya  selama  mendapat  giliran) dan
                              melepaskannya saat slot waktu habis.
                          c.  Bus  yang  akan  membawa  dan  mengembalikan  “job”  ke  antrean  yang
                              dikelola scheduler berikut statusnya (selesai, atau masih perlu berapa lama
                              lagi).
                          2.  Guru  akan  memberikan  sebuah  tabel  yang  isinya  waktu  kedatangan
                              beberapa job untuk dilayani oleh SO.
                          3.  Simulasikan  pelaksanaan pekerjaan  mulai  kedatangan  job  yang  pertama
                              sampai semua job selesai dikerjakan.



                         2.  Cara Komputer Bekerja Sekarang,  kita  akan
                         mempelajari mekanisme                  kerja
                         pemroses karena pemroses pun memiliki banyak
                             komponen  yang   harus melakukan  interaksi
                         satu  sama lain.  Secara  ringkas,  Gambar  4.16
                         menggambarkan diagram                  kotak
                         arsitektur sederhana sebuah   komputer di  mana
                         pemroses (kotak
                         besar) menerima masukan dari piranti masukan dan menghasilkan
                          Gambar  4.16  Komponen  Internal  pada  Komputer  Sumber:  Dokumen

                              Kemendikbud, 2021
                         keluaran melalui port. Komponen pada pemroses (kotak besar) terdiri atas
                         processor (CPU) yang berupa chip, ROM, RAM, Hard drive, CD ROM,  dan
                         floppy  drive  (sekarang  tidak  populer). CD  ROM  dan  Floppy  drive  ialah  alat
                         yang  terhubung  dengan  media  penyimpan  eksternal, yaitu  (CD  dan  floppy
                         disk). Setiap komponen tersebut terhubung dengan BUS.

                         Berikut  ini  akan  dijelaskan  mengenai  CPU,  Bus,  Controller,  dan  memori
                         utama.

                         Central Processing Unit (CPU)
                         Sekarang, kita akan melihat apa
                         yang   dikerjakan   oleh   pemroses
                         sebuah komputer yang tak terlihat, yaitu
                         sebuah      pusat    pengontrol     yang
                         mengonversi      data    input   menjadi
                         output.  Pengontrol   ini
                         disebut  CPU  (Central  Processing
                         Unit).  CPU  adalah  sebuah  sirkuit
                         elektronik yang sangat kompleks,
                         yang bertugas mengeksekusi instruksi yang disimpan sebagai program.  Semua
                         komputer,  mulai  Gambar  4.17  Central  Processing  Unit  Sumber:  Dokumen







                                                                                                         24]]></page><page Index="25"><![CDATA[Kemendikbud, 2021
                         yang  kecil  seperti  ponsel  pintar  sampai  yang  besar  dan  canggih,  harus
                         mempunyai CPU. Seperti ditunjukkan pada Gambar 4.17, CPU terdiri atas dua
                         bagian, yaitu CU (control unit) dan ALU (Arithmetic/Logic Unit). Setiap bagian
                         mempunyai fungsinya masing-masing.
                                Sebelum kita membahas CU dan ALU secara rinci, kita perlu mempelajari
                         penyimpanan data dan hubungannya dengan CPU. Komputer mempunyai dua
                         jenis tempat penyimpanan: primer (primary storage) dan sekunder (secondary
                         storage). CPU berinteraksi dengan tempat penyimpanan primer atau memori
                         utama  (main  memory),  mengacu  ke  data  dan  instruksi  yang  disimpan  di
                         dalamnya.  Dengan  alasan  ini,  memori  dibahas  terkait  CPU,  walaupun
                         sebetulnya secara teknis, memori merupakan bagian terpisah dari CPU.
                                Ingat, bahwa memori utama komputer menyimpan data sementara saja,
                         saat komputer mengeksekusi sebuah program. Memori sekunder menyimpan
                         data permanen atau semi permanen dalam media lain, yaitu media magnetik
                         atau  optik. Disket  dan  CD-ROM  yang  sering  kita  lihat  sebagai  bagian  dari PC
                         adalah peranti sekunder, sama halnya dengan hard disk. Memori sekunder akan
                         dibahas pada bagian berikutnya.


                         Bagaimana CPU Menjalankan Instruksi Program

                         Mari, kita periksa cara unit pengolah pusat (CPU), dalam hubungannya dengan
                         memori, menjalankan program komputer. Kita akan melihat bagaimana hanya
                         satu instruksi dalam program yang dijalankan. Faktanya, kebanyakan komputer
                         saat  ini  hanya  dapat  menjalankan  satu  instruksi  pada  satu  waktu,  meskipun
                         mereka  menjalaninya  dengan  sangat  cepat.  Banyak  komputer  pribadi  dapat
















                         menjalankan instruksi dalam waktu kurang dari sepersejuta detik. Komputer
                         yang dikenal sebagai superkomputer dapat menjalankan instruksi dalam waktu
                         kurang dari sepermiliar detik.

                                Gambar 4.18 Siklus Mesin pada Komputer Sebelum dan

                                           Setelah Bekerja Sumber: Dokumen Kemendikbud,
                                           2021

                             Sebelum  instruksi  dapat  dieksekusi,  instruksi  program  dan  data harus







                                                                                                         25]]></page><page Index="26"><![CDATA[ditempatkan  ke  dalam  memori  dari  perangkat  input  atau  perangkat
                         penyimpanan sekunder. Seperti yang ditunjukkan Gambar 4.18  (sebelah kiri),
                         setelah  data  dan  instruksi  yang  diperlukan  berada  dalam  memori,  unit
                         pemrosesan pusat melakukan empat langkah berikut untuk setiap instruksi.
                          1.  Unit kontrol mengambil (mendapat) instruksi dari memori.
                          2.  Unit  kontrol  menerjemahkan  instruksi  (memutuskan  apa  artinya)  dan
                              memerintahkan  agar  data  yang  diperlukan  dipindahkan  dari  memori  ke
                              ALU  (unit  aritmatika/logika).  Dua  langkah  pertama  ini  bersama-sama
                              disebut waktu instruksi, atau waktu-I.
                          3.  Unit aritmatika/logika menjalankan instruksi aritmatika atau logika. Artinya,
                              ALU diberikan kendali dan melakukan operasi aktual pada data.
                          4.  Unit  aritmatika/logika  menyimpan  hasil  operasi  ini  dalam  memori  atau
                              register. Langkah 3 dan 4 bersama-sama disebut waktu eksekusi, atau
                              waktu-E.
                             Unit  kontrol  selanjutnya  memerintahkan  memori  untuk  mengirimkan
                         hasilnya  ke  perangkat  keluaran  atau  perangkat  penyimpanan  sekunder.
                         Kombinasi  waktu-I  dan  waktu-E  disebut  siklus  mesin.  Gambar  4.18  (kanan)
                         menunjukkan instruksi yang melalui siklus mesin.























































                                                                                                         26]]></page><page Index="27"><![CDATA[CPU  memiliki  clock  internal  yang  menghasilkan  detak  (pulse)  dengan
                         kecepatan  tetap  untuk  menyinkronkan  semua  operasi  komputer.  Sebuah
                         instruksi siklus mesin tunggal dapat terdiri atas sejumlah besar sub-instruksi, yang
                         masing-masing  harus  mengambil  setidaknya  satu  siklus  clock.  Setiap  jenis  CPU
                         dirancang  untuk  memahami  sekumpulan  instruksi  tertentu  yang  disebut
                         instruction set. Sama seperti, ada banyak bahasa berbeda yang dipahami orang,
                         setiap jenis CPU memiliki instruction set yang dimengertinya. Oleh karena itu,
                         CPU yang digunakan untuk PC merk Compaq tidak dapat memahami kumpulan
                         instruksi dari CPU lain (misalnya Macintosh).
                                  Pada memori,  dapat  tersimpan  instruksi  program  dan  juga  data.
                                  Bagaimana control unit bisa membedakannya?
                                  Lokasi  dalam  memori  untuk  setiap  instruksi  dan  setiap  bagian  data
                         diidentiikasi oleh sebuah alamat. Artinya, setiap lokasi memiliki nomor alamat,
                         seperti locker (kotak penyimpan) di perpustakaan atau di sekolah. Seperti kotak
                         penyimpan  memiliki  memiliki  nomor  yang  tetap,  isi  kotak  penyimpan  bisa
                         berbeda  di  suatu  waktu,  bisa  berisi  tas,  bisa  berisi  buku,  atau berisi  tumbler
                         tempat minum.
                                  Seperti  hal  kotak  penyimpan,  memori  bisa  berisi  instruksi  atau  data.
                                  Instruksi  lama  bisa  diganti  dengan  instruksi  baru,  demikian  juga  data
                         lama  bisa diganti dengan data baru, tetapi memori tetap memiliki alamat yang
                         sama. Tidak seperti kotak penyimpan, lokasi memori hanya dapat menampung
                         sejumlah data dalam ukuran byte.
                                  Gambar  4.19  menunjukkan  bagaimana  program  memanipulasi  data
                         dalam  memori.  Sebuah  program  penggajian,  misalnya,  dapat  memberikan
                         instruksi untuk meletakkan data tarif (gaji-per jam) di lokasi kotak 3 dan jumlah
                         jam  kerja  di  lokasi  kotak  6. Untuk  menghitung  gaji  karyawan,  instruksi untuk
                         komputer,  yaitu  mengalikan  data  di  lokasi
                         kotak  3  dengan  data  di  lokasi kotak  6  dan
                         pindahkan hasilnya ke lokasi
                                  kotak  8.  Pemilihan  lokasi  dapat
                         dilakukan  di  mana  saja  yang  belum
                         digunakan. Pemrogram yang menggunakan
                         bahasa  pemrograman  tidak  perlu  tahu
                         nomor  alamat  mesin  yang  sebenarnya,
                         karena setiap  alamat  data  disebut  dengan
                         nama yang menjadi alamat simbolis. Dalam contoh ini, nama alamat simbolis
                         adalah Tarif, Jam, dan Gaji.
                                 Gambar 4.19 Memory Address seperti Kotak Surat
                                       sumber: Dokumen Kemendikbud, 2021


                          a. Mesin Konseptual Sederhana
                              Tahukah  kalian,  bahwa  kita  bisa  membuat  abstraksi  sebuah  mesin
                              komputer dengan menciptakan sebuah mesin konseptual sederhana?








                                                                                                         27]]></page><page Index="28"><![CDATA[Kalian diberi sebuah mesin konseptual sederhana ciptaan  Mr. ALGO
                              dan  menyimulasikan  cara  kerjanya,  yang  seperti  cara  kerja  sebuah
                              komputer, tetapi  dengan  lebih  sederhana.  Pada  bagian  ini,  kalian  akan
                              memahami  bahwa  instruksi  program  dalam  bahasa  yang  lebih  dekat  ke
                              manusia harus diterjemahkan menjadi instruksi dalam bahasa mesin untuk
                              dapat dijalankan. Ingat bahwa dengan struktur komputer yang terdiri atas
                              input, output, memori dan CPU, komputer hanya dapat membaca data dari
                              perangkat masukan, menulis data ke perangkat keluaran, menyalin data
                              dari CPU ke memori atau dari memori ke CPU, dan melakukan perhitungan
                              aritmatika dan logika. Dengan kemampuan tersebut, kita dapat menuliskan
                              program komputer yang beragam dan luar biasa daya gunanya!
                                  Program  komputer  terdiri  atas  sekumpulan  instruksi.  Instruksi  yang
                              dijalankan oleh mesin harus dikenali oleh CPU yang disebut bahasa mesin.
                              Bagaimana sebuah komputer menjalankan sebuah program dalam bahasa
                              mesin? Komputer akan menjalankan (mengeksekusi) perhitungan dengan
                              langkah  yang  disebut  “fetch  execute  cycle”  (siklus  ambil  dan  jalankan).
                              Fetch execute cycle ialah operasi yang paling mendasar dalam komputer,
                              yang juga disebut “fetch decode execute cycle”. Selama fetch execute cycle,
                              mesin komputer akan mengambil instruksi dari memori dan menjalankan
                              instruksi tersebut sesuai dengan jenis instruksinya. Mengapa disebut fetch
                              execute cycle? Siklus untuk fetching, decoding, dan executing sebuah instruksi
                              ini akan diulang-ulang oleh CPU selama mesin komputer hidup!
                                  Gambaran siklusnya ditunjukkan dalam Gambar 4.20 yang menunjukkan
                              lebih detail bagian-bagian dari CPU.
                              1.    CU  akan  mengambil
                              instruksi (Fetch).
                              2.    CU akan menerjemahkan
                              instruksi tersebut harus
                              melakukan apa, misalnya
                              menyimpan data, menghitung, atau
                              lainnya. Ingat, bahwa





























                                                                                                         28]]></page><page Index="29"><![CDATA[komputer hanya dapat melakukan perhitungan dan menyimpan/mengambil, atau
                       Gambar 4.20 Siklus Ambil dan Jalankan (Fetch Execute
                                                          Cycle)
                                          Sumber: Dokumen Kemendikbud, 2021
                       mengirimkan data ke input/output device.

                       3.  ALU akan mengambil data yang diperlukan untuk menjalankan instruksi, dan
                           data yang sedang diproses disimpan dalam Register.
                       4.  ALU menjalankan instruksi.

                              Berikut ini gambaran Memori dan Register dari sebuah mesin ciptaan Mr.
                       ALGO  tersebut.  Alamat  pada  mesin  ini  dinyatakan  dalam  kode  Heksadesimal.
                       Memori dibagi-bagi menjadi kotak-kotak. Setiap kotak mempunyai alamat dan
                       dapat  berisi  data.  Misalnya,  mesin  ciptaan  kalian  memiliki  kapasitas  memori
                       untuk menampung 4 data dengan alamat AAA1 s.d AAA4 dan CPU mempunyai 2
                       register dengan alamat REG1 dan REG2 yang ilustrasikan seperti pada gambar
                       di  bawah  ini.  Sebetulnya,  semua  data  akan  disimpan  dalam  bentuk  biner,
                       seperti  yang  telah  dipelajari  di  jenjang  SMP.  Namun  demikian,  untuk
                       kemudahan membaca, data semua ilustrasi, data tetap dituliskan dalam besaran
                       desimal.

                                        MEMORI                              REGISTER



                           AAA1     AAA2     AAA3     AAA4       REG1         REG2

                            Sekarang,  kalian  akan  mensimulasi  Fetch  instruction  cycle  tersebut  untuk
                       menjalankan  instruksi  perhitungan  aritmatika  sederhana  sebagai  berikut  yang
                       semula ditulis dalam bahasa yang lebih dipahami manusia (bahasa tingkat tinggi).



                                                           Jumlah= X + Y
                                                          PRINT Jumlah

                            Mesin Konseptual Sederhana akan mengeksekusi perintah tersebut dalam
                        beberapa langkah karena data disimpan dalam memori (disimpan dalam variabel
                        X dan Y), sedangkan proses perhitungan penjumlahan harus dilakukan oleh ALU
                        yang merupakan bagian dari CPU. Misalnya, nilai dari variabel X disimpan dalam
                        alamat  AAA1  dan  nilai dari  variabel  Y  disimpan  dalam AAA2, dan  nilai variabel
                        Jumlah akan disimpan dalam alamat AAA4. Data harus dibawa ke Register untuk
                        dijumlahkan.
                             Mesin  Konseptual  Sederhana  menjalankan  beberapa  instruksi  bahasa
                         mesin sebagai berikut untuk menjalankan program di atas.









                                                                                                         29]]></page><page Index="30"><![CDATA[SIMPAN 100 AAA1
                                               SIMPAN 200 AAA2
                                               SALIN AAA1 REG1

                                               SALIN AAA2 REG2
                                             TAMBAH REG1 REG2
                                               SALIN REG2 AAA3


                            Eksekusi dari perintah-perintah tersebut secara berturut-turut
                            ditunjukkan dengan ilustrasi sebagai berikut.

                            Instruksi            Penjelasan                               Peta
                                                                                        Memori
                                                                                          dan
                                                                                          CPU
                          SIMPAN        Menyimpan data 100 ke dalam memori
                          100 AAA1      dengan alamat
                                        AAA1.
                          SIMPAN        Menyimpan data 200 ke dalam memori
                          200 AAA2      dengan alamat
                                        AAA2.
                          SALIN AAA1  Menyalin data dari memori dengan
                          REG1          alamat AAA1 ke
                                        register dengan alamat REG1.
                          SALIN AAA2  Menyalin data dari memori dengan
                          REG2          alamat AAA2 ke
                                        register dengan alamat REG2.
                          TAMBAH        Menambahkan data pada alamat REG1
                          REG1 REG2  dan data pada alamat REG2 dan mesin

                                        akan menyimpan hasilnya pada alamat
                                        REG2.
                                        *) Baca Penjelasan di bawah
                                        tabel.

                          SALIN REG2  Menyalin data dari register
                          AAA3          REG2 ke memori AAA3.








                                                                                                         30]]></page><page Index="31"><![CDATA[PRINT AAA3  Mencetak data yang ada pada
                                        memori AAA3 ke layar monitor mesin                300
                                        untuk
                                        ditampilkan.

                         Mesin Konseptual Sederhana tersebut hanya mempunyai 2 register (REG1
                         dan REG2), dan dirancang agar jika melakukan operasi aritmatika dua buah
                         bilangan, hasilnya disimpan pada register yang menyimpan operan ke-2.
                             Mungkin  saja,  ada  orang  yang  menciptakan  mesin  konseptual  lain  yang
                         mempunyai 3 register. Seandainya, mesin mempunyai 3 register, bisa saja hasil
                         penjumlahan  disimpan  pada  register  ke-3.  Jumlah  register  dan  bagaimana
                         operasi dilakukan, serta hasil operasi aritmatika disimpan, itu ditentukan oleh
                         penciptanya, merupakan spesiikasi mesin.

                             Kita juga dapat menciptakan mesin konseptual yang sangat sederhana, yang
                         hanya  mempunyai  1  register  untuk  menampung  data,  yang  biasanya  disebut
                         AKUMULATOR karena semua operan dan hasil perhitungan disimpan di register
                         tunggal. Perintah TAMBAH dilakukan dengan menambahkan data yang diambil
                         dari memori ke satu-satunya register itu. Perintah Mesin misalnya:


                                    INSTRUKSI                              HASIL
                                 LOAD <alamat>      Data yang disimpan pada alamat memori
                                                    disimpan ke AKUMULATOR.
                                 TAMBAH             Data yang disimpan pada AKUMULATOR ditambah
                                 <alamat>           dengan
                                                    data yang diambil dari alamat memori.
                                 KURANG             Data yang disimpan pada AKUMULATOR
                                 <alamat>           dikurangi dengan data yang diambil dari
                                                    alamat memori.
                                 KALI <alamat>      Data yang disimpan pada pada AKUMULATOR
                                                    dikalikan
                                                    dengan data yang diambil dari alamat memori.
                                 BAGI <alamat>      Data yang disimpan pada AKUMULATOR dikurangi
                                                    dengan data yang diambil dari alamat memori.
                                 OUTPUT             Data AKUMULATOR dikirim ke perangkat keluaran.
                                 INPUT              Alamat diisi dengan data.
                                 <data><alamat>
                         Untuk menambahkan 100+200, instruksi yang dilakukan oleh mesin dengan
                         satu AKUMULATOR yang hanya mempunyai 4 alamat memori AAA1, AAA2,
                         AAA3 dan AAA4 diberikan sebagai berikut.








                                                                                                         31]]></page><page Index="32"><![CDATA[INSTRUKSI                 ISI MEMORI dan CPU (Akumulator)
                             INPUT 100 AAA1



                             INPUT 200 AAA2





                                      INSTRUKSI                 ISI MEMORI dan CPU (Akumulator)

                                 LOAD AAA1



                                 TAMBAH AAA2




                                 OUTPUT
                                                                             300



                                Jika kalian perhatikan, instruksi-instruksi di atas merupakan rangkaian
                            perintah yang dilakukan untuk menghitung penjumlahan 100+200. Instruksi
                            yang diberikan bergantung pada spesiikasi mesinnya, dan mesin juga dapat
                            mempunyai satu atau lebih register. Pencipta mesin yang akan merancang mesin-
                            mesin komputer tersebut, dan mewujudkannya menjadi perangkat elektronik
                            yang dapat  berfungsi  sesuai  spesiikasi.  Tentu  saja,  gambaran  pelaksanaan
                            instruksi  di  atas ialah penyederhanaan karena yang dilakukan oleh komputer
                            sebenarnya  jauh  lebih  rinci.  Data  100  dan  200  dalam  desimal  pun  akan
                            direpresentasi dalam bentuk biner seperti yang kalian telah pelajari di tingkat
                            SMP.
                            Unit pembelajaran ini memberikan gambaran bahwa ekspresi yang
                            ditulis dalam bahasa yang dimengerti manusia harus diterjemahkan sangat
                            detail agar dapat dieksekusi oleh mesin ciptaan kalian. Komputer yang selama
                            ini  kalian  gunakan sebenarnya  mirip  dengan  mesin  konseptual  sederhana
                            tersebut, hanya kecepatan melaksanakan instruksi sangat cepat sekali.






                            Aktivitas Individu
                            Aktivitas Sk-K10-02-U Simulasi Eksekusi Peiintah Dalam Mesin Ciptaan
                            Mi. ALGO
                            Pada  aktivitas  ini,  kalian  akan  bermain  untuk  memahami  lebih  detail  lagi







                                                                                                         32]]></page><page Index="33"><![CDATA[tentang  bagaimana  data  disimpan  dan  diproses  dalam  sebuah  komputer
                            konseptual.

                            Apa yang kalian perlukan?
                            1.  Sticky notes
                            2.  Spidol
                            3.  Kertas berukuran A0
                            Apa yang perlu kalian lakukan?
                            Guru kalian akan membuat kelompok yang terdiri atas 3-4 siswa.






































































                                                                                                         33]]></page><page Index="34"><![CDATA[Mr. ALGO menciptakan mesin konseptual sederhana dengan 5 alamat
                         memori  AEB1,  AEB2,  AEB3,  AEB4,  AEB5.  CPU-nya  memiliki  3  Register
                         REG1, REG2 dan REG3. Spesiikasi instruksi-instruksinya sebagai berikut.


                               Instruksi MESIN                       Penjelasan
                            SIMPAN               Menyimpan data ke alamat memori yang dituju.
                            <data><alamat>
                            SALIN                Menyalin data dari alamat1 untuk kemudian
                            <alamat1><alamat2>  disimpan pada alamat2. Alamat dapat berupa
                                                 alamat memori atau
                                                 register.
                            TAMBAH REG1          Melakukan penjumlahan data pada REG1 dan
                            REG2                 REG2,
                                                 kemudian hasilnya disimpan di REG3.
                            KALI REG1 REG2       Melakukan perkalian data pada REG1 dan REG2,
                                                 kemudian hasilnya disimpan di REG3.
                            KURANG REG1          Melakukan pengurangan data pada REG1 dan
                            REG2                 REG2,
                                                 kemudian hasilnya disimpan di REG3.
                            BAGI REG1 REG2       Melakukan pembagian data pada REG1 dan REG2,
                                                 kemudian hasilnya disimpan di REG3.
                            PRINT <alamat>       Mencetak data yang ada pada alamat memori
                                                 untuk
                                                 ditampilkan pada monitor.
                               Tugas  kalian  ialah  menerjemahkan  operasi  matematika  berikut  ke
                           dalam instruksi-instruksi supaya bisa dieksekusi oleh mesin ciptaan Mr.
                           ALGO tersebut.
                           1. 3 + 8 × 9
                           2.       (1 + 2) × (8 - 5)
                           3.       2 × 10 – 8 + 3
                           4.       3 + 16/2

                               Dengan menggunakan sticky note, jangan lupa untuk menggambarkan
                           peta dari memori dan CPU pada setiap instruksi yang dieksekusi oleh mesin
                           kalian ke dalam kertas berukuran A0.






                           Suatu  hari,  jika  akan  menjadi  ahli  perancang  komputer,  kalian  akan
                           berkenalan dengan  chips,  atau  komponen  elektronik  yang  membentuk
                           mesin  ciptaan.  Tentu,  harus  membuat  bahasa  yang  dipahami  oleh
                           komponen-komponen itu dengan memanfaatkan interface yang tersedia.







                                                                                                         34]]></page><page Index="35"><![CDATA[Menantang, bukan?

                                                     Uji Kompetensi

                          1. Diberikan dua mesin ciptaan Mr Algo yang lain. Setiap spesiikasinya
                           sebagai berikut ini:
                               Spesiikasi Mesin-1: operasi aritmatika 2 operan hasilnya disimpan pada
                           register  yang  menyimpan  operan  pertama.  Misalnya,  TAMBAH REG1
                           REG2 hasilnya disimpan pada REG1.
                               Spesiikasi Mesin-2: operasi aritmatika 2 operan hasilnya disimpan pada
                           register  yang  menyimpan  operan  kedua.  Misalnya,  TAMBAH  REG1 REG2
                           hasilnya disimpan pada REG2.
                           Isilah sel yang kosong dengan isi memori AAA1, AAA2, AAA3, dan
                           isi register REG1, REG2, REG3.

                                     Urutan Instruksi          Mesin 1               Mesin 2
                                SIMPAN 8 AAA1
                                SIMPAN 9 AAA2
                                SIMPAN 10 AAA3
                                SALIN AAA1 REG1
                                SALIN AAA2 REG2
                                SALIN AAA3 REG3
                                TAMBAH REG1 REG2
                                TAMBAH REG2 REG3
                                KALI REG2 REG3
                                KALI REG1 REG3
                                SALIN REG1 AAA3
                                SALIN REG2 AAA2
                                SALIN REG3 AAA1

                                Dengan mengacu ke mesin yang hanya mempunyai 1 akumulator dan
                            4 alamat memori AAA1, AAA2, AAA3 dan AAA4, tuliskan urutan instruksi
                            dan  gambaran  isi  memori  dan  register,  untuk  melakukan  operasi
                            perhitungan:
                            (1 + 4) × (8 - 5)/5
                            dengan menggunakan memori se-eisien mungkin.





                         Kalian telah belajar tentang sistem operasi dan interaksi antara komputer









                                                                                                         35]]></page><page Index="36"><![CDATA[dan perangkat lain. Jawablah pertanyaan berikut dalam Lembar Releksi pada
                         Buku Kerja. Jangan lupa mencatat kegiatan dalam Jurnal.
                           1.  Bayangkan seberapa penting sistem operasi dalam interaksi ini.
                           2.  Dari materi ini, apakah kalian telah mengerti alur kerja sistem operasi?
                           3.  Jelaskan dengan kata-kata sendiri, interaksi antara perangkat keras,
                               perangkat lunak, dan pengguna yang kalian ketahui.
                           4.  Menurut  kalian,  interaksi  seperti  apa  yang  paling  sering  dilakukan
                               ketika kalian menggunakan komputer untuk keperluan pembelajaran?



                              Jika kalian teítaíik dengan mateíi ini dan ingin mendalaminya lebih jauh,
                              beíikut buku yang bisa dibaca atau link yang bisa diakses.
                                  Geoíge  Beekman,  Digital  Planet:  Tomoííow’s  Technology  and  You
                                  Edisi 10, Peneíbit Peaíson
                                  Penjelasan tentang Sistem Opeíasi: https://en.wikipedia.oíg/wiki/
                                  Opeíating_system, https://www.tutoíialspoint.com/opeíating_

                                  https://homepage.cs.uíi.edu/faculty/wolfe/book/Readings/





































                                                                                                         36]]></page></pages></Search>